【管理費每月5萬】聚居亞洲超級豪宅傲璇 12位「真富豪」大揭秘

香港於近十年成為內地走資熱點，本地豪宅猶如淪為「工具屋」，經常傳出具爭議性新聞，包括由恒地（12）發展、曾是全球樓王的天匯於2010年捲入不尋常撻訂醜聞，被地政總署調查。而新地（16）位於何文田的超級豪宅天鑄，早前亦爆出被大批神秘福建內地客，以一炮過20億元橫掃6間獨立屋，情況令人嘩然。
在一片風風雨雨下，不少豪宅被不明買家透過空殼公司持有，被購入的單位也如同空屋，只被留待適當之時向銀行加按或轉手，以作「提款」。幸而，有些豪宅卻非財力豐厚就能買到，還要看身份及地位；聳立於司徒拔道之上的超級分層豪宅傲璇（OPUS HONG KONG）就在發展商太古地產（1972）「審查」下，成為豪宅清泉。本刊查冊發現，十二位富豪業主當中，有十一位都透過按揭，以實名入市，不是「擡」現金、用空殼公司持有。見光程度充足，稱得上「真富豪」。
太古出品向來貴精不貴多，2012年單位開售時，市場曾盛傳其會對買家作審查及評估，絕非價高者得。傲璇多次蟬聯亞洲最貴分層豪宅之位，成交價由3億元起。隨著2015年最後一個單位以呎價9.3萬元，總價5億元賣出；壹週刊亦逐步將這十二戶業主的神秘面紗揭開。
大廈前身為太古董事宿舍，於2010年進行改建，是美國著名建築師法蘭克·蓋瑞（Frank Owen Gehry）在亞洲首個操刀設計的住宅項目。傲璇建於由石座堆疊而成的地基之上，在進一步把大樓升高的同時，亦能減低突兀感，讓整體設計與陡峻的山坡形成一體。由高空望下去，不規則而又甚具流線美態的樓頂就如盛開的花般，與山上其他建築相比，顯得別樹一幟。樓高13層，只有12伙的傲璇位置得天獨厚，位於近山頂之處，自成一國；大樓呈獨一無二的螺旋形狀，環繞式的弧形落地玻璃窗及「船甲板」露台設計，更讓住戶能180度無遮擋地盡享海景﹐氣派十足。
管理費每月5萬 貴絕全港
只有12伙的傲璇每戶設兩個車位，地下另有五個游泳池、 會所、健身室及電動車充電設施等，加上大樓保安模式參照獨立屋設計，極為嚴密，管理費因此不菲；以實用面積計，每方呎費用由9.7至14.2元不等。如以每呎10元計算，單是管理費每月已超過5萬元，比香港不少打工仔月薪還要高。

地下連1樓複式戶A室－丹麥人王沛德
項目設兩個地下連1樓的複式戶單位，其中A室單位是由持有丹麥護照的王沛德（Warburg Allan），以Lead Connection Ltd公司名義購入，作價4.98億元。丹麥服裝零售品牌綾致時裝（Bestseller）始於1975年，歷史攸久，擁有JackJones、Only、Vero Moda及Selected四大品牌，現任行政總裁是最近於斯里蘭卡經歷巨變，痛失三名子女的丹麥首富波維森（Anders Holch Povlsen）。
身為公司高層的王沛德，於1997年被委派開發內地市場，並擔任中國區總經理。隨著集團於內地發展順利，分店遍佈400個城市，超過6,500間；王沛德身家因而大漲，於2012年以50億元登上胡潤百富榜第14位。其內地妻子朱梅珺的哥哥朱勇軍，為上市公司創業集團（2221）的主席，集團自2015年起由建築行業開始轉型至發展餐廚固廢等環保業務；2016年曾進行配股，向投資基金CEF Concept及金利豐（1031）執行董事、「殼后」朱李月華兒子朱俊浩合共發行8,000萬股新股，集資總額1.68億元。

地下連1樓複式戶B室－內地人王薇及劉天超
另一個複式戶單位由新理益集團董事長、上海知名收藏家劉益謙太太王薇及兒子劉天超持有。單位作價4.6億元，由於二人持內地護照，因此需額外付逾億元稅款。曾以170億登上2013年新財富中國富豪榜第13位的劉益謙鍾情太古樓，其女兒早於2012年以8,000萬買入一個西半山豪宅珒然單位。
今年56歲的劉益謙生於基層家庭，在80年代時曾當皮匠、及以開的士維生；後於90年代靠炒賣國庫券及投資股票致富。他於廿多年前開始活躍於古董界，被指「有錢就是任性」，每年會以起碼10億元購買心頭好。戰績彪炳的他包括以2.8億元投得的明成化鬥彩雞缸杯，成交後更曾用此杯飲茶，指：「皇帝及妃子都用過，無非是想吸一口仙氣。」得意收藏另有具600年歷史的、被視為鄭和真跡的明朝佛經，成交價達1402.6萬美元；以及在2015年，以1.74億美元投下莫迪里阿尼作品《側卧的裸女》，創下此畫家作品最高拍賣紀錄。

2樓－柬埔寨背景陳彥略
傲璇的獨特性成功吸引多元買家，除了有丹麥及內地人入市外，3樓單位由被指是柬埔寨富商的陳彥略（Tandijono Holik）及李妙珠（Sam Ang Kanika）以3.69億元買入。作風低調的陳彥略是總統航空的執行董事，惟該航空公司在2007年後停止運作。陳彥略現另有持有灣仔尚匯中層單位，作收租之用。

3樓－賈慶林外孫女李紫丹
要數傲璇最惹火業主，必非全國政協前主席賈慶林外孫女李紫丹莫屬。2015年時，大學畢業僅兩年的24歲李紫丹，以香港永久居民身份不用按揭，一筆過買入3.87億的傲璇單位，成市場一時熱話。
李紫丹就讀美國史丹福大學，主修國際關係和藝術史，曾在知名風投公司紅杉資本實習；畢業後曾任紐約知名藝術家蔡國強的助手，其後做過網絡藝術零售商Artsy。其父李伯潭同樣持有香港身份證，他創立北京昭德投資公司，生意包攬石油、礦業、農業及地產業務，財力雄厚；另多次以公司名義，投資本港商舖物業。2016年，「國際調查記者同盟」（ICIJ）的「巴拿馬文件」揭露不少知名人士在「避稅天堂」開設離岸公司，引起各界極大回響；當時李紫丹就被揭跟李伯潭， 在港註冊成立了昭德醫療控股有限公司，可見二人活躍於香港。
作為江澤民心腹的賈慶林於2018年時，因廈門遠華走私案主角賴昌星去世而再被聚焦；其家族早有把資金泊港的先例，如女兒賈薔早年曾用別名林青購入太古城及西半山敦晧等單位。

5樓－陳紅天及陳姚麗妮
祥祺集團主席、華南城（1668）主要股東陳紅天，30多年前曾在廣東教書，後來創辦祥祺，轉做貿易生意；90年代再涉獵內地房地產，生意愈做愈大。有深圳富豪之稱，身兼全國政協委員的他曾公開回應：「我是香港人」。據知他是於1991年以工作移民，獲得香港身份證。
近年他多次大舉入市，如於2016年以45億元向會德豐（20）購入紅磡One HarbourGate東座全幢，及以21億元向莊士國際（367）買入山頂歌賦山道15號地盤，呎價高達22.8萬元。有指他認為作價3.87億元的傲璇單位只有5,000呎太小，因而放租中。

6樓－袁天凡及李慧敏
6樓單位由聯交所前行政總裁、前電盈副主席袁天凡，以及恒生銀行前一姐李慧敏兩夫婦持有，作價3.75億元。作為本地金融界名人的袁天凡，最為人津津樂道的戰績是於1996年，協助電盈主席李澤階蛇吞象，併購當時勢力強勁的香港電訊。
2000年8月盈動收購香港電訊，袁天凡於高位出售認股權而獲利逾一億。期後他轉買磚頭保值，包括以1.6億元購入前身為比利時領事官邸的山頂白加道豪宅。2015年時，他以約15億元把自住的白加道大屋轉售予阿里巴巴集團主席馬雲，15年間賬面勁賺13億；同年斥資買入傲璇單位。

7樓－錢永勛及劉桂禎
前泰昇集團（687）執董（公司現更名為香港國際建設）錢永勛與摩根士丹利亞洲執董劉桂禎以4.15億元購入單位，二人均屬金融界人士。劉桂禎於摩根士丹利中主力負責處理證券業務，及為企業融資提供諮詢。
錢永勛則曾先後捲入不同官司，包括兩次觸犯酒後駕駛而留有醉酒案底，及在2013年時代表泰昇集團向所有董事(李傑之除外)、祥澤或有關其他人士提起股東代表訴訟，後於2015年辭任董事職務。2016年，泰昇集團獲海航集團入主，代價為26.15億元。

8樓－BVI公司
買家以譽城有限公司（Alpha City Limited），斥資4.3億元買入單位。該註冊地址位於中環律敦治行，現正由金融機構Alter Domus Hong Kong Limited租用。根據交易摘要文件，買家簽署代表為Wong Tak Sum Maggie；惟應只是代買家出面，業主真正身份依然成謎。

9樓－猶太人貝利文
傲璇亦受到不少實業家追捧，如安天時酒庫主席、猶太人貝利文（Raymond Bera）就以4.55億元買入單位。屬家族第三代的貝利文，於1942年出生在上海，居港已有近50年；其於瑞士讀書，獲電子工程學碩士銜。
安天時有近百年歷史，創辦人Mateo Beraha於1919年從法國抵達中國上海，並於1954年正式成立安天時集團。其後於把總部移到香港，取址於金鐘海富中心。到港初期，集團主力發展鐘錶業務，並在中環開設珠寶鐘表行DABERA，經銷名表品牌Omega及Tissot 。80年代初，安天時開始涉足紅酒生意，更成為香港首家高級葡萄酒及洋酒經銷商。集團至目前已發展成多元化業務，如房地產及金融投資等。

10樓－何建重
高雅洋行有限公司董事長何建重為本地傳統廠家，其以4.51億元購入單位。高雅洋行成立於1978年，主要經營批發半身裙及大褸產品，出口至北歐及西歐，每年生意額達5,000萬美元。

11樓－何霖
11樓單位由資深投資者、台灣廠家張彥緒太太何霖持有，作價4.3億元。有「台灣張」之稱的張彥緒做塑膠及化工生意起家，90年代起開始投資房地產，包括炒賣力寶中心，以及在2003年以1億多元購入羅素街銀主盤舊樓，後在2011年以11億元賣出，勁賺10億。
他與「舖王」鄧成波亦曾交手；2004年，張彥緒以5,880萬元買入銅鑼灣軒尼詩道地舖，2011年時他以1.67億元向波叔出售，持貨6年大賺逾億元。

12樓連天台－陳長偉
頂層連天台單位為全幢成交價最高的單位，作價達5.1億元，而業主為福建人出身、恒力投資控股董事局主席陳長偉。1997年起踏足房地產的他於2008年時購入細價股正輝中國借殼上市，把公司易名為恒力商業地產（169）；2013年時再將6成半權益賣予萬達商業，套現6.75億元。
精於分散投資的他，於2017年英國脫歐、英鎊跌穿10算時出手，以1.6億英鎊買入英國萊斯銀行倫敦總部全幢；再以年期20年，年租590萬英鎊把辦公室租回予銀行，回報率達3.6厘。另外，陳長偉於2018年亦以150億元買入太古城中心三、四座寫字樓。